---
templateKey: article
title: 消失的les超话：新浪说是因为存在大量违规信息
slug: dissapear-lesbian
date: 2019-04-15T04:10:04.858Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/les.webp
trending: 0
isbrief: false
tags:
  - 情感
  - 社会热点
  - LGBT
  - 同性
---
作者丨阿七、捞面

编辑丨小田

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59936410.webp)制图：阿七

过去24小时，新浪微博上最“流行”的头像装饰方法，是用一圈彩虹底色将头像围住。

头像的意思是，对微博#les\[超话]#的消失说不。

“由于该超话内存在大量违规信息，暂不符开放标准。”4月15日上午，新浪微博客服答复NGOCN，回应#les\[超话]#消失问题。

超话，即微博超话社区，是基于某个可持续讨论主题的兴趣社区。根据3月17日网页快照，在#les\[超话]#消失之前，话题阅读量超过4.6亿，关注人数达到13.9万人。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59936235.webp)现在#les超话被封#也成了一个微博话题

## 悄然消失的#les#

高中生丁凌向微博博主@稍息-shaoxi的“投稿”，意外上了微博热搜榜。

`“我也不知道这是不是投稿。`

`
就是想说这件事，关于les超话被封了，去年今日是gay的超话被封。但是去年闹得声势浩大，可是现在激不起一点浪花，可是我看到好多人都在发声啊。`

`
我觉得大家是明白了一个道理，沉默没有用，我们需要发声，我们不能沉默，坐以待毙，女权也是一样的。`

`
还有les没有gay的关注度高我们本就是一个整体，真的真的需要更多的人一起努力啊。”`

写下这一“投稿”的丁凌，在初中的时候就确定自己喜欢男生，是一名男同性恋者。当他敲下这段文字的时候，新浪微博#les\[超话]#已经暂停开放，人们则聚集在普通话题#les#下发文讨论此事。

恐怕大多数微博用户都不太清楚超话和普通话题的差异。最早发现#les\[超话]#消失的，可能是网友@食人貘，4月12日16：11，其微博发出这条消息：“Les的超话被封了，社会主义没有同性恋哈。”

这条带有戏谑意思的微博发布后，它在24小时内得到了5000多转发量。

谈及性少数群体时，经常会用到“LGBTQ”作为缩写，第一个字母“L”，指的就是Lesbian，女同性恋者的意思。#les#这个话题，正是由此而来。

在一年前的4月13日，新浪微博曾发布“清查公告”，将“同性恋”与“涉黄、宣扬血腥暴力”并列为要清理的对象，宣布关闭了一百多个“严重违规”账号。

这次的超话消失，和去年相比则是没有任何预兆，自然也没有主动解释。新浪微博客服人员在4月14日下午答复NGOCN，表示并没有收到“禁止申请les超话”通知，至于原本超话消失和无法再申请的问题，客服说会帮忙反馈。＠微博客服 没有直接回答“新浪是否又禁止同性恋”问题。

4月15日，新浪微博客服答复NGOCN：“经超话小秘书核实，您所申请开放的超话由于该超话内存在大量违规信息，暂不符开放标准。”

## 24小时，关键词指数翻20倍

据丁凌观察，今年与去年最大的不同是反对的“发声”变少了。丁凌记得，去年微博宣布要“清查同性恋”后的三天，他的微博首页都被“我是同性恋”刷屏了。但这一次，“好几个关注GAY的微博大号都没有发声了。”丁凌说道。

不过，这次话题消失，以及对LGBT相关关键词的屏蔽删除，也促使一些普通网民参加到声援les话题的行列，Ta们平时甚少参与微博的公共发言。

王二是其中一个，留意到这起事件，其实有点意外，她提到：“刚才睡觉前转了某博主的彩虹旗#关于爱关于自由#睡醒发现被删除了。立马开始狂搜相关话题，做头像改头像。”王二的微博更多是记录日常生活，这是她为数不多的直接参与到微博发声行动中。

新浪微博数据显示，les关键词在4月12日指数为0，但到13日一下子到了222514，14日就升到了455729，翻了有20倍，增速比当天几件社会新闻关键词指数还要高。另外，#les#话题阅读在超话消失后不到24小时，阅读量破亿。目前，#les#话题阅读量为4.6亿，讨论量达44.4万。

数字背后，有着不同人发声的努力。“彩虹头像”的设计者是@_find_2048 ，她是一位动漫博主。

在她的微博留言区，还有好几个人留言说：“不会拼的姐妹可以来找我，我给你们做”。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59936302.webp)彩虹头像，设计：@*find_2048*

另一个网友@蓝鸟今天梦工厂凉了吗 则设计了一张颇有深意的图片，画面中，页面消失的警示符号从一般的黑白变成了彩虹色，是被一位长发女生在上色。这张图也被不少网友拿来做头像。

目前，在＃les＃话题页面还有各种各样网友DIY的声援图片，以及一些自拍照片，例如一张嘴巴画了“×”的照片。

去年此刻，@竹顶针 在新浪发布“清查公告”后，号召大家拍照带动“我是同性恋”话题，话题阅读度在一天左右到了2.4亿，随后话题被停。但在不到三天时间内，不但该话题重开，而且，新浪微博官方回应称：“本次游戏动漫清理不再针对同性恋内容。”目前，#我是同性恋#话题依然是超话，在新浪微博“情感系”榜单位列第二。

这被看作是网友行动的“成功”，也鼓舞着不少人。丁凌正期待着接下来会产生一些改变。从4月12日那天晚上，丁凌就主动跟身边的朋友说起这件事，让大家一起去讨论。他是把自己想到的都做了：“我真的是个人，也做不到很大的事情，只能尽自己最大的努力，让更多人看到我们的声音。”

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59936339.webp)设计@蓝鸟_今天梦工厂凉了吗

## “这个话题没了，可能接下来消失的会更多”

有人尝试给“Lesbian”创建超话。4月14日傍晚，申请者超过了14万，最终#Lesbian\[超话]#创建成功。

在这之前，#les#、#我就是les#不能申请为超话，那就用#les吧#。有四万多个账号尝试申请#les吧#为超级话题，不过最终收到只是“很遗憾地通知你……”

所以是系统屏蔽了“les”这三个字母组合，还是网民压力有了成效，如今尚不得而知。

大家还相继发现，消失超话还有#LGBTQ#、#女性健康知识科普# 。到目前为止，以这两个内容点击申请超话，结果和#les#一样，都显示：暂不开放 (383003)。

更早之前，4月11日下午，有人发现在豆瓣上搜索不到“Les Sky小组”。 这是一个已经有近14年历史的女同性恋话题交流小组，组内成员近25万，组员习惯称它“天空组”，成员人数在同类话题中最多。

小组被隐身后，有人把豆瓣的情况和新浪超话消失一起对比。沈安在小组里发了一个帖子，题目是“天空组被封，les超话被封，我们应该做些什么？”帖子主要内容有三点：在这种情况下，不要发约炮贴；呼吁坚持抗争，不要被迫形婚；鼓励社群里有能力的人站出来，增加社群能见度。

沈安向NGOCN表示，这次被隐身，可能跟小组里存在的“问题”触碰了政策，如网上低俗信息专项整治。不过她说，“就算真的有问题，那也只是需要整顿，而不是封禁，而且有没有问题那还是两说”。

在小组里，沈安的帖子有人认可，也有人质疑倡议不发约炮贴“是对同性恋的歧视”。沈安更新的回应是，她觉得自己被误解了，“倡议都成了歧视”。

Cherry觉得“封杀”Les Sky小组，是破坏了让人理解同性恋的环境和交流的氛围，大家在还没有形成对这个群体的正确认识之前，这个环境就没有了。她说：“我觉得，只要公权力不干涉，给公共言论留有空间，大众在观念的更新迭代中总是会进步的。”

为什么觉得新浪微博把#les\[超话]#删掉很重要？

似乎没有人问过丁凌这个问题。“这是很重要的，不然为什么大家都参与进来？”他首先是这样回答道。

想了好几秒，他接着说：“这个话题没了，就很多东西都没有了。可能接下来消失的会更多。所以这件事是很重要的。”

文中受访者均为化名